\begin{center}
{\LARGE \textbf{Justicialismo y Software Libre}}
\linebreak
\linebreak
\end{center}
Teniendo como objetivo mostrar los puntos de coincidencia en el plano de la concepción y en el plano de la acción que hay entre el software libre y el justicialismo vamos a desarrollar su concepto de la manera más clara y sintética posible. La experiencia del software libre puede servir, para los justicialistas, como ejemplo de los beneficios de construir comunidad y de reemplazar como valor a la competencia por la cooperación. Ejemplo que cobra mayor relevancia al ser un fenómeno completamente del sector privado de la sociedad. Este es la primer parte de dos o tres artículos en los que vamos a tratar el tema.

\section*{Cocinando software}
El software es todo lo que no podemos tocar de forma directa de una computadora. Para definirlo de la manera más sencilla y aun así precisa, podemos decir que el software es como una receta de cocina: un conjunto de órdenes concretas que nos permiten tener un resultado provechoso. Siguiendo un poco la figura, vamos a decir que el programador es quien escribe la receta, cocinero que sigue sus pasos es la computadora y el comensal sería el usuario.

\section*{La receta de la abuela}
Siguiendo con la figura, a nadie le parece extraño que las recetas de cocina se compartan. Al contrario, queda un poco mal no compartirlas. Quizás, esto pueda pensarse en ambientes empresariales, pero con recetas muy exclusivas. A nadie se le ocurre pagar regalías por hacer milanesas, y sin embargo, alguien creó esa receta. Aquí empezamos a diferenciar entre el software que se comparte y el software que no.

\section*{Un producto no, un servicio}
El software es conocimiento que se comparte para facilitar una o más tareas a las personas. Es un servicio. No compartimos la denominación industria del software. Durante la creación de software no se transforma ningún producto. Simplemente se sistematiza un conjunto de conocimientos para ofrecer un servicio. Si alguien produce una mesa, requiere transformar determinada materia prima, tiempo, energía, mano de obra, etc. para obtenerla. En caso de querer hacer una segunda mesa, debería otra vez usar las herramientas, invertir el tiempo y la materia prima. Eso no sucede con el software. Una vez plasmado, se puede hacer infinita cantidad de copias prácticamente sin costo.

\section*{El software que comprás no es tuyo}
Si uno compra una mesa está pagando un derecho de propiedad sobre ella. Es decir, que a la mesa puedo usarla como quiera. Incluso si se rompiera podría usar sus partes para construir otras cosas. Soy dueño de la mesa. Distinto es si hablamos de software. Como ya explicamos es conocimiento, es intangible, cuando uno paga por él, no paga por la propiedad. Lo que paga es, principalmente, el permiso para usarlo.

\section*{Tomalo vos, dámelo a mí}
Cuando el desarrollo de software se empezó a hacer más generalizado en el ambiente universitario, los muchachos y muchachas, tenían una práctica natural: compartir el software. Como no existía tanto como hoy en día, las computadora no tenían tantas funciones. Si uno necesitaba algo no implementado había que hacerlo desde cero, uno mismo. Por eso, cuando alguien escribía software para que haga tal tarea que uno necesitaba, era común pedírselo para no tener que duplicar algo que existía. Incluso, el autor anunciaba cuando escribía un programa para que alguien lo pida si lo necesitaba. Así empezó el software a crecer sanamente, al calor de la cooperación.

\section*{No te dejo compartir}
Pero a principios de los 80, un empresario empezó a demandar la profesionalización el software. En la práctica sólo tenía la intención de instaurar la competencia como un valor. Que el sofyware perteneciera a las empresas y que no pueda compartirse. Según él esto lograría que el software fuera de mayor calidad. Para eso inventaron las licencias de uso. Es software pasó a ser propiedad de las empresas que contrataban a los autores y se les prohibió compartirlo entre colegas. Aquí se rompe la tradición de cooperación entre los programadores. Puesto que si no compartían el software con alguna licencia, cualquiera podía licenciarlo a su nombre y quedarse con el esfuerzo de otro.

\section*{La pala hace el pozo, pero también lo tapa}
Como solución a la imposibilidad de compartir software se creó una licencia mediante la cual se permite a cualquiera usar, compartir, estudiar el código, modificarlo para que se adapte a las necesidades de otros usuarios, y distribuirlo libremente. Sólo ponía una limitación: las modificaciones que se hagan al software original se debe distribuir con una licencia igualmente permisiva. Así evitaban que su código fuera licenciado por un tercero, perdiendo ellos el derecho sobre él. Así garantizaron que el software que querían compartir esté al servicio de todos y no sea instrumento del egoísmo de nadie.

\begin{flushright}
Andrés Fernández
\\
{\small 3 de diciembre de 2019}
\end{flushright}
{\footnotesize Esta obra es publicada con una licencia libre, Creative Commons  Reconocimiento – Compartir Igual (by-sa): Se permite el uso comercial de  la obra y de las posibles obras derivadas, la distribución de las  cuales se debe hacer con una licencia igual a la que regula la obra  original.}
